\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{sbc-template}
\usepackage{graphicx,url}
\usepackage[brazil]{babel}   
\usepackage[latin1]{inputenc}

\usepackage{hyperref}
\usepackage{tabularx}
     
\sloppy

\title{Como a Adoção de Projetos de Software Livre Como Base para Novos Projetos Afeta Seu Desenvolvimento}

\author{Rafael R. Manzo\inst{1}, Diego de A. M. Camarinha\inst{1},\\
        Guilherme H. R. V. de Lima\inst{1}, Fellipe S. Sampaio\inst{1},\\
        Renan Fichberg\inst{1}, Paulo Meirelles\inst{2}}


\address{Instituto de Matemática e Estatística -- Universidade de São Paulo (USP)\\
  Rua do Matão, 1010 -- 05508-090 -- Cidade Universitária -- São Paulo -- SP -- Brasil
\nextinstitute
  Faculdade de Engenharia -- UnB Gama (FGA)\\
  Gama -- DF -- Brasil 
  \email{manzo@ime.usp.br,\{diego.camarinha,guilherme.henrique.lima\}@usp.br}
  \email{\{renan.fichberg,fellipe.sampaio\}@usp.br,paulo@softwarelivre.org}
}

\begin{document} 

\maketitle

\begin{abstract}
  This resumed article approaches one of the most important decisions when starting a new free software project: to adopt and base the new project on a old and mature one or to create a whole new and independent one. The vantages and disadvantages for each option will be discussed for, at last, present a real experience from a project that started by choosing the second option, during it's early development switched to the first one, to recently go back again to the second one.
\end{abstract}
     
\begin{resumo} 
  Este artigo resumido trata sobre uma das decisões mais importantes no momento de se iniciar um novo projeto de software livre: adotar como base outro projeto já maduro ou escrever um totalmente novo e independente. Serão discutidas brevemente as vantagens e desvantagens de cada opção para, por fim, apresentar uma experiência real de um projeto que teve início decidindo pela segunda opção, durante o início de seu desenvolvimento resolveu adotar a primeira opção, para recentemente novamente adotar a segunda opção.
\end{resumo}


\section{Introdução} \label{sec:introducao}
Reúso de software é uma resposta que surgiu em 1968 como solução para a crise de software \cite{nr68}. Desde então este têm sido um tópico recorrente entre toda a comunidade de computação, culminando em 1992, por Krueger, em uma compilação de toda a pesquisa feita sobre critérios de classificação para metodologias de reúso e análise de sua eficácia \cite{k92}.

Nas últimas duas décadas o reúso por meio de bibliotecas externas ou caixa-preta \cite{hdghi11}, consolidou-se em linguagens de programação modernas como Ruby (através da plataforma \url{http://rubygems.org}) e Java (por meio do empacotamento de bibliotecas reutilizáveis em arquivos jar).

Porém, a reutilização de softwares funcionais inteiros ainda é uma questão em aberto, uma vez que exige reescrever partes do software ou que partes relevantes deste tenham as devidas abstrações que permitam a extensão de suas funcionalidades.

  \subsection{Definição de reúso de software}
  Consiste de utilizar artefatos de um software já existente durante a construção de um novo sistema de software \cite{k92}.

  Estes artefatos podem ser desde trechos de código copiados que são chamados durante a execução do programa, passando por bibliotecas caixa-preta, até abstrações fornecidas por softwares como arquitetura de \textit{plugins}.

  \subsection{Critérios de classificação}
  Conforme descrito por Kruger, há quatro critérios básicos relevantes quando se classificando o reúso de software:

  \begin{itemize}
    \item \textbf{Abstração}: a interface fornecida pelo software para que possa ser reutilizado;
    \item \textbf{Seleção}: forma de localizar, entender, comparar e escolher o que reaproveitar;
    \item \textbf{Especialização}: personalização do trecho a ser reaproveitado por meio de parâmetros;
    \item \textbf{Integração}: interface fornecida pelo software que esconde detalhes internos deste.
  \end{itemize}

\section{Decisão ao se iniciar um novo projeto} \label{sec:decisao}
Sempre que se começa um novo projeto de software surge a pergunta sobre adotar um software já existente, que abranja alguns dos requisitos e possa ser extendido com algum custo para os demais, ou escrever um novo software e arcar com os diversos riscos que isto envolve.

A seguir vamos tentar brevemente apontar vantagens e desvantagens para cada uma destas duas possibilidades afim de que possamos, após o relato de caso (\ref{sec:projeto-mezuro}), retomar estes pontos e analisar cada decisão tomada durante a vida do projeto a ser descrito.

  \newpage
  \subsection{Projeto existente como base} \label{subsec:projeto-existente}
  \begin{table}[ht]
    \centering
    \caption{Lista de vantagens e desvantagens para adoção de um software já existente em ordem decrescente de dificuldade de resolução}
    \label{tab:projeto-existente}

    \begin{tabularx}{\textwidth}{| X | X | X |}
      \hline
      \textbf{Característica} & \textbf{Vantagem} & \textbf{Desvantagem} \\ \hline
      Terceiros são responsáveis por boa parte do código & 
        Custo de manutenção reduzido &
        Estar a mercê de terceiros que podem abandonar ou reescrever o projeto \\ \hline
      Tempo de desenvolvimento &
        Com boa abstração ele é reduzido drasticamente &
        Sem boa abstração, o tempo gasto para entender o software pode ultrapassar o necessário para desenvolver um novo ou até impedir por completo o desenvolvimento \\ \hline
      Credibilidade &
        Ter seu software associado a um segundo já consolidado na comunidade inspira maior confiança nos usuários &
        Por outro lado, problemas no software escolhido para ser reaproveitado, mesmo que não afetem sua extensão, trarão má publicidade para seu software\\ \hline
      Confiabilidade &
        Estar baseado em um software confiável claramente trará confiabilidade para seu software &
        Se o software base apenas aparentar ser confiável, no futuro seu software apresentará os mesmos problemas\\ \hline
    \end{tabularx}
  \end{table}

  Da tabela \ref{tab:projeto-existente} podemos ver que a diferença entre uma característica se tornar uma vantagem ou uma desvantagem consiste basicamente do tamanho do conhecimento prévio que você tem sobre o software no qual pretende se basear.

  Os três primeiros itens da tabela são especialmente complicados por dependerem de profundo conhecimento do software e das pessoas envolvidas em seu desenvolvimento.

  Isto é, a responsabilidade de terceiros por parte do código depende exclusivamente destas pessoas e suas opiniões. O melhor que pode ser feito neste caso é procurar conhecer a reputação delas. Da mesma forma, a qualidade de abstrações e a credibilidade, como segurança, de um software vão depender de conhecimento de seu código fonte mais do que tudo.

  \subsection{Projeto totalmente novo} \label{subsec:projeto-novo}
  A grande vantagem nessa opção se resume em liberdade. Abrangendo escolha de tecnologias, padrões adotados, metodologia, filosofia e todos os aspectos envolvidos no desenvolvimento de um software.

  Ou seja, é um grande poder. E, como se popularizou dizer, com grandes poderes vêm grandes responsabilidades. Então, todas estas decisões devem ser tomadas por pessoas qualificadas, experientes e conhecedoras do que tem se passado na comunidade.

  \subsection{Qual opção escolher}
  Embora quiséssemos apresentar uma resposta exata para a pergunta, a verdade é que não existe resposta exata. Ela é subjetiva e depende de conhecimento profundo de muitas variáveis que, muitas vezes, não importa o tempo investido, não será possível conhecê-las. Um exemplo é o caso de tentar prever o comportamento de um ser humano perante um projeto de software pelo o qual este é responsável.

  Decidir por criar um software totalmente novo desde o início é uma decisão que deve ser tomada se não houverem opções de softwares parecidos existentes disponíveis ou se um especialista estiver disponível para liderar o desenvolvimento e afirmar que esta é a melhor escolha.

  Uma boa estratégia de escolha de software base é pesquisar rapidamente sobre candidatos que atendam boa parte dos requisitos do software a ser desenvolvido, procurar conhecer a eles e às pessoas envolvidas em seu desenvolvimento e, por fim, entender que tipos de abstrações estes possuem. Se existir um candidato satisfatório, apresente-o à sua equipe, ouça o que têm a dizer e com seu apoio adote-o. A cada ciclo de desenvolvimento, juntos, procurem levantar no que o software base tem sido fundamental e no que ele tem atrasado, ou até impedido, o desenvolvimento. Caso seja atingido um ponto onde não é mais possível continuar com o software base, do ponto de vista técnico, isto não será um problema, pois seu time terá acumulado a experiência necessária para desenvolver um software novo.

  Esta estratégia é falha do ponto de vista do tempo necessário. Mas ela foi recomendada porque escolhendo desde o inicio desenvolver um software novo sem conhecimento prévio suficiente da área é um risco grande comparado a adoção de um software que reúne o conhecimento de toda uma comunidade qualificada.

\section{Projeto Mezuro} \label{sec:projeto-mezuro}
Em produção em \url{http://mezuro.org}, o projeto Mezuro visa ser uma interface que permita, de forma flexível, a extração e análise de métricas estáticas de código fonte. O próprio usuário fica encarregado de definir qual conjunto de métricas deseja utilizar, permitindo que faça cálculos utilizando estes valores e mantendo resultados históricos para comparação futura.

Com isso, seu objetivo é o de se aproximar de um consenso sobre quais métricas devem ser empregadas na análise da qualidade de um código fonte e quais são os valores destas que definem sua qualidade.

  \subsection{História} \label{subsec:historia}
  O projeto surgiu em 2010 dentro da disciplina de Laboratório de Programação Extrema oferecida no Instituto de Matemática e Estatística da Universidade de São Paulo (IME - USP), por um time de cinco alunos. Estes decidiram por criar um software novo, englobando desde autenticação de usuários até a extração e análise de métricas de código fonte, fazendo uso do arcabouço Ruby on Rails, que na época começava a ganhar muita força dentro da comunidade com sua segunda versão. Seu código fonte pode ser encontrado em \url{https://github.com/mezuro/mezuro-sketch}.

  Esta versão falhou no quesito de viabilidade. O arcabouço adotado ainda não era maduro como a versão atual, então o time passou boa parte do tempo no desenvolvimento de funcionalidades que eram fundamentais, mas que não faziam parte do diferencial do software, como o cadastro e gerenciamento de usuários.

  Mas a semente e as lições ficaram e, posteriormente, com o advento do projeto Kalibro \cite{of13} como um serviço para extração e análise de métricas estáticas de código fonte, o projeto Mezuro ressurgiu agora como a interface para este serviço.

  Para lidar com os impedimentos encontrados durante o desenvolvimento, foi adotada a plataforma de software livre Noosfero\footnote{\url{http://noosfero.org}}, também feita sobre Ruby on Rails, que traz a confiabilidade e credibilidade de um software nos repositórios oficiais do Linux Debian junto com uma arquitetura de plugins interessante para se extender suas funcionalidades.

  Até julho de 2013 o desenvolvimento se deu com base nesta plataforma. Porém, ela era desestimulante para o time essencialmente em decorrência de as tecnologias que ela força o uso são bastante antigas. Isto implicou em uma série de situações desagradáveis para o time que limitavam muito sua capacidade de inovar e entregar um software de qualidade:

  \begin{itemize}
    \item arcabouço de testes é ultrapassado e com suporte limitado a plugins;
    \item incompatível com as bibliotecas Ruby mais recentes;
    \item incompatível com plugins JavaScript mais atuais e,
    \item baixa performance em produção.
  \end{itemize}

  Além disso, muitas funcionalidades do Noosfero como comunidades, calendário, amizade entre usuários e outras não eram interessantes para o Mezuro e apenas adicionavam mais complexidade ao usuário do sistema.

  Com todos estes problemas e sem ter alcançado uma versão de produção em quase dois anos de desenvolvimento, o time então resolveu abandonar esta versão. O código fonte para esta versão pode ser encontrado em \url{https://github.com/mezuro/noosfero-plugin}.

  \subsection{Estado atual} \label{subsec:estado-atual}
  Neste contexto o time se sentiu confiante, tanto no sentido de conhecimento técnico como conhecimento dos requisitos do software, para então dar uma nova chance a desenvolver um software independente ainda utilizando o arcabouço Ruby on Rails agora em sua quarta versão.

  Para diminuir ainda mais a complexidade no Mezuro, toda a comunicação com o serviço Kalibro foi extraído para uma biblioteca de Ruby denominada kalibro\_gem\footnote{\url{http://rubygems.org/gems/kalibro_gem}}.

  Da mesma forma, para possibilitar que a equipe focasse nas funcionalidades específicas do software, o máximo de bibliotecas caixa-preta disponíveis em Ruby foi empregada.

  Tudo isso, após seis meses de trabalho, culminou na primeira versão realmente utilizável do software. Seu código fonte pode ser encontrado em \url{https://github.com/mezuro/mezuro}.

  \subsection{Lições aprendidas} \label{subsec:licoes-aprendidas}

\section{Conclusão} \label{sec:conclusao}

\bibliographystyle{sbc}
\bibliography{impacto-software-livre}

\end{document}
